---
aliases:
- ../../kde-frameworks-5.75.0
date: 2020-10-10
layout: framework
libCount: 70
qtversion: 5.12
---
### Baloo

+ [AdvancedQueryParser] Оптимізовано обробку кінців рядків із дужками
+ [AdvancedQueryParser] Оптимізовано обробку кінців рядків із символами порівняння
+ [AdvancedQueryParser] Виправлено вихід за межі доступу, якщо останнім символом є символ порівняння
+ [Term] Конструктор Term::Private замінено типовими значеннями
+ [BasicIndexingJob] Реалізовано скорочене отримання XAttr для файлів без атрибутів
+ [засіб видобування] Виправлено тип документів у результатах видобування даних
+ Змінено ліцензування файла на «LGPL-2.0-або-пізніша»

### BluezQt

+ Додано властивість rfkill до засобу керування
+ Додано властивість стану до rfkill
+ Зареєстровано Rfkill для QML
+ Експортовано Rfkill
+ Реалізовано підтримку надання значення даних служб для оголошень LE

### Піктограми Breeze

+ Додано нову загальну піктограму «behavior»
+ Реалізовано залежність перевірки піктограм від створення піктограм, лише якщо увімкнено
+ Скрипт Bash для піктограм у 24 пікселів замінено на скрипт python
+ Використано графіку у стилі прапорців для view-calendar-holiday
+ Додано логотип Плазми Нано
+ Додано application-x-kmymoney
+ Додано піктограму KMyMoney

### Додаткові модулі CMake

+ Виправлено fetch-translations для адрес з invent
+ Включено FeatureSummary та модулі пошуку
+ Впроваджено перевірку правдоподібності для вихідного ліцензування
+ Додано CheckAtomic.cmake
+ Виправлено налаштовування з pthread на 32-бітовому Android
+ Додано параметр RENAME для ecm_generate_dbus_service_file
+ Виправлено find_library для Android з NDK &lt; 22
+ Явним чином упорядковано списки версій Android
+ Реалізовано зберігання Android {min,target,compile}Sdk у змінних

### Інструменти Doxygen KDE

+ Удосконалення ліцензування
+ Виправлено api.kde.org на мобільних пристроях
+ Реалізовано api.kde.org для PWA

### KArchive

+ Змінено ліцензування файла на «LGPL-2.0-або-пізніша»

### KAuth

+ Використано нову змінну для встановлення (виправлено ваду 415938)
+ Позначено David Edmundson як супровідника KAuth

### KCalendarCore

+ Змінено ліцензування файла на «LGPL-2.0-або-пізніша»

### KCMUtils

+ Вилучено обробку внутрішніх подій для вкладок (виправлено ваду 423080)

### KCompletion

+ Змінено ліцензування файлів на «LGPL-2.0-або-пізніша»

### KConfig

+ CMake: реалізовано також встановлення SKIP_AUTOUIC для створених файлів
+ Використано зворотний порядок у KDesktopFile::locateLocal для ітерації загальними шляхами для налаштовування

### KConfigWidgets

+ Виправлено помилку у isDefault, яка спричиняла проблеми із оновленням типового стану у KCModule
+ [kcolorscheme]: Додано isColorSetSupported для перевірки того, чи схема кольорів містить заданий набір кольорів
+ [kcolorscheme] Реалізовано належне читання нетипових неактивних кольорів для тла

### KContacts

+ Вилучено застарілий файл ліцензування для «лише-LGPL-2.0»
+ Змінено ліцензування файлів на «LGPL-2.0-або-пізніша»

### KCoreAddons

+ KJob: реалізовано надсилання result() і finished() не більше одного разу
+ Додано захищений засіб отримання даних KJob::isFinished()
+ Визнано застарілим KRandomSequence на користь QRandomGenerator
+ Реалізовано ініціалізацію змінної у класі заголовка та додано const для змінної і вказівника
+ Удосконалено засновані на повідомлення перевірки щодо середовища (виправлено ваду 387006)
+ Спрощено перевірку спостереження qrc (виправлено ваду 387006)
+ Реалізовано облік посилань та вилучення екземплярів KDirWatchPrivate (виправлено ваду 423928)
+ Визнано застарілим KBackup::backupFile() через втрату функціональності
+ Визнано застарілим KBackup::rcsBackupFile(...) через невикористаність

### KDBusAddons

+ Змінено ліцензування файлів на «LGPL-2.0-або-пізніша»

### KDeclarative

+ QML для I18n додано у KF 5.17
+ Змінено ліцензування файлів на «LGPL-2.0-або-пізніша»
+ Реалізовано блокування скорочень при записі послідовностей натискання клавіш (виправлено ваду 425979)
+ Додано SettingHighlighter як задану вручну версію підсвічування, що виконується SettingStateBinding

### Підтримка KDELibs 4

+ KStandardDirs: реалізовано безумовне розгортання символічних посилань для файлів налаштувань

### KHolidays

+ Вилучено коментування з полів опису для файлів свят mt_*
+ Додано національні свята для Мальти англійською (en-gb) та мальтійською (mt)

### KI18n

+ Змінено ліцензування файла на «LGPL-2.0-або-пізніша»

### KIO

+ KUrlNavigator: реалізовано безумовне використання «desktop:/» замість «desktop:»
+ Реалізовано синтаксис команд DuckDuckGo у вебскороченнях (виправлено ваду 374637)
+ KNewFileMenu: враховано те, що KIO::mostLocalUrl є корисним лише з протоколами :local
+ Визнано застарілим KIO::pixmapForUrl
+ kio_trash: вилучено надмірно строгу перевірку прав доступу (виправлено ваду 76380)
+ OpenUrlJob: реалізовано однорідну обробку усіх текстових скриптів (виправлено ваду 425177)
+ KProcessRunner: розширено обробку метаданих systemd
+ KDirOperator: усунено виклик setCurrentItem для порожніх адрес (виправлено ваду 425163)
+ KNewFileMenu: виправлено створення каталогів із назвами, які починаються з «:» (виправлено ваду 425396)
+ StatJob: роз'яснено, що mostLocalUrl працює лише з протоколами :local
+ Документовано спосіб додавання нових ролей «random» у kfileplacesmodel.h
+ Вилучено застарілий обхідний код kio_fonts у KCoreDirLister, там некоректно вилучалася назва вузла
+ KUrlCompletion: пристосовано протоколи «:local», у яких в адресі використано назву вузла
+ Код методу addServiceActionsTo розділено між меншими методами
+ [kio] Уможливлено використання подвійних лапок у діалоговому вікні відкриття-збереження (виправлено ваду 185433)
+ StatJob: реалізовано скасовування завдання, якщо адреса є некоректною (виправлено ваду 426367)
+ Реалізовано явне з'єднання слотів замість використання автоматичного з'єднання
+ Програмний інтерфейс filesharingpage зроблено працездатним

### Kirigami

+ AbstractApplicationHeader: використано anchors.fill замість залежної від позиції прив'язки
+ Удосконалено вигляд і однорідність GlobalDrawerActionItem
+ Вилучено відступи у формі для вузьких компонувань
+ Скасовано внесок «Уможливлено налаштовування кольорів заголовків»
+ Уможливлено налаштовування кольорів заголовків
+ Додано пропущене @since для властивостей зафарбованої області
+ Впроваджено властивості paintedWidth/paintedHeight стилю зображення QtQuick
+ До піктограми додано властивість зображення-замінника (у стилі резервної версії)
+ Вилучено нетипову поведінку implicitWidth/implicitHeight піктограми
+ Захищено потенційно нульовий вказівник (виявляється, така поведінка є доволі поширеною)
+ Додано protected до setStatus
+ Впроваджено властивість status
+ Реалізовано підтримку засобів надання типів зображень ImageResponse і Texture у Kirigami::Icon
+ Реалізовано попередження щодо невикористання ScrollView у ScrollablePage
+ Скасовано внесок «Безумовний показ роздільника»
+ Реалізовано підтримку нетипових делегатів заголовків для мобільного режиму
+ Реалізовано приховування рядка-роздільника послідовної навігації, якщо компонування кнопок є видимим, але має ширину 0 (виправлено ваду 426738)
+ [піктограма] Реалізовано обробку піктограми як некоректної, якщо джерелом є порожня адреса
+ Реалізовано врахування у Units.fontMetrics FontMetrics
+ Додано властивість Kirigami.FormData.labelAlignment
+ Реалізовано безумовний показ роздільника
+ Реалізовано використання кольорів заголовка для стилю стільничного середовища AbstractApplicationHeader
+ Реалізовано використання контексту компонента при створенні делегатів для ToolBarLayout
+ Реалізовано переривання та вилучення інкубаторів при вилученні ToolBarLayoutDelegate
+ Реалізовано вилучення дій і делегатів з ToolBarLayout при їхньому знищенні (виправлено ваду 425670)
+ Замінено використання виклику вказівника у стилі C у sizegroup
+ Реалізовано двійкові сталі у форматі розширення C++14
+ sizegroup: виправлено причину попереджень щодо переліку без обробки
+ sizegroup: виправлено з'єднання із 3 аргументами
+ sizegroup: до сигналу додано CONSTANT
+ Виправлено декілька випадків використання циклів із діапазонами для контейнерів Qt, які не є сталими
+ Реалізовано обмеження щодо висоти кнопки на загальній панелі інструментів
+ Реалізовано показ роздільникам між елементами послідовної навігації та піктограмами ліворуч
+ Використано KDE_INSTALL_TARGETS_DEFAULT_ARGS
+ Реалізовано встановлення розміру ApplicationHeaders з використанням SizeGroup
+ Впроваджено SizeGroup
+ Виправлення: реалізовано показ індикатора оновлення над заголовками списків
+ Реалізовано розташовування overlaysheets над висувними панелями

### KItemModels

+ Реалізовано ігнорування sourceDataChanged при некоректних індексах
+ Реалізовано підтримку KDescendantProxyModel для «згорнутих» вузлів

### KNewStuff

+ Реалізовано стеження вручну за життєвим циклом наших нутрощів засобу запуску kpackage
+ Оновлено версії для «фіктивних» оновлень kpackage (виправлено ваду 427201)
+ Усунено непотрібне використання типового параметра
+ Усунено аварійне завершення роботи при встановленні kpackage (виправлено ваду 426732)
+ Реалізовано виявлення змін у кеші та відповідне реагування
+ Виправлено оновлення запису, якщо номер версії є порожнім (виправлено ваду 417510)
+ Додано const до вказівника та ініціалізовано змінну у файлі заголовків
+ Змінено ліцензування файла на «LGPL-2.0-або-пізніша»
+ Реалізовано прийняття пропозиції перехоплення супроводу

### KNotification

+ Знижено рівень додатка Android, аж доки не буде доступним новий Gradle
+ Реалізовано використання версій SDK Android з ECM
+ Визнано застарілим конструктор KNotification, який приймає параметр віджета

### Набір бібліотек KPackage

+ Виправлено сповіщення DBus при встановленні або оновленні
+ Змінено ліцензування файла на «LGPL-2.0-або-пізніша»

### KParts

+ Реалізовано встановлення файлів визначення типів служб krop і krwp за відповідним назві файла типом

### KQuickCharts

+ Усунено циклічну прив'язку у Legend
+ Вилучено перевірку для GLES3 у SDFShader (виправлено ваду 426458)

### KRunner

+ Додано властивість matchRegex для запобігання непотрібному виклику потоку обробки
+ Уможливлено встановлення дій у QueryMatch
+ Уможливлено визначення окремих дій для відповідників засобів запуску D-Bus
+ Змінено ліцензування файлів на «LGPL-2.0-або-пізніша»
+ Додано властивість мінімальної кількості літер
+ Реалізовано врахування змінної середовища XDG_DATA_HOME для каталогів встановлення шаблонів
+ Удосконалено повідомлення про помилки для засобів запуску D-Bus
+ Започатковано надсилання попереджень щодо портування метаданих під час роботи

### KService

+ Повернуто disableAutoRebuild з brink (виправлено ваду 423931)

### KTextEditor

+ [kateprinter] Портовано із застарілих методів QPrinter
+ Усунено створення тимчасового буфера для виявлення типу MIME для збереженого локального файла
+ Усунено зависання через завантаження словника та триграм при початковому введенні
+ [Vimode] Реалізовано безумовний показ буферів a-z літерами нижнього регістру
+ [KateFadeEffect] Реалізовано надсилання hideAnimationFinished() при згасанні, яке перервано відновленням яскравості
+ Забезпечено ідеальну рамку за пікселями навіть для масштабованого показу
+ Забезпечено малювання роздільника рамки над усіма іншими елементами, зокрема підсвічуваннями згортання
+ Роздільник пересунуто з простору між рамкою піктограми і номерами рядків до простору між рискою і текстом
+ [Vimode] Виправлено поведінку нумерованих регістрів
+ [Vimode] Реалізовано розташовування вилученого тексту у належному регістрі
+ Відновлено поведінку пошуку позначено, якщо нічого не позначено
+ Усунено подальше використання «лише-LGPL-2.1» або «лише-LGPL-3.0»
+ Змінено умови ліцензування файлів до LGPL-2.0 або новіших версій
+ Усунено використання непотрібного методу встановлення для деяких кольорів теми
+ Колись 5.75 стане несумісним, тому встановлено типове значення «Автоматичний вибір теми кольорів» для тем
+ Змінено тему схеми =&gt;у коді для уникнення проблем
+ Скорочено пропонований заголовок ліцензування до поточного стану
+ Забезпечено безумовне використання певної коректної теми
+ Удосконалено вікно «Копіювати…»
+ Додаткове виправлення для зміни «створити» на «копіювати»
+ Додано KMessageWidget, який вказує на придатні лише для читання теми для їхнього копіювання, перейменовано «створити» на «копіювати»
+ Вимкнено редагування придатних лише для читання тем
+ Реалізовано збереження лише різниць при збереженні
+ Спрощено створення атрибутів, тепер прозорі кольори належним чином оброблено у Format
+ Реалізовано спробу обмежити експортування змінених атрибутів
+ Реалізовано початкове обчислення «справжніх» типових значень на основі поточної теми і форматів без перевизначення стилю для підсвічування
+ Виправлено дію зі скидання
+ Реалізовано збереження специфічних для синтаксису перевизначень. У поточній версії зберігаються усі дані, які завантажено до ієрархічного перегляду.
+ Розпочато роботу над специфічними для синтаксичного підсвічування перевизначення. У поточній версії буде показано лише стилі, які насправді містяться у записі підсвічування.
+ Уможливлено зберігання змін у типовому стилі
+ Уможливлено зберігання змін у кольорах
+ Реалізовано експортування тем: просте копіювання файлів
+ Усунено специфічне імпортування та експортування для підсвічувань — у ньому немає сенсу при використанні нового формату .theme
+ Реалізовано імпортування файлів .theme
+ Реалізовано копіювання поточної теми як початкового пункту для створення теми
+ Реалізовано безумовне використання кольорів теми
+ Вилучено застарілий код схем на користь KSyntaxHighlighting::Theme
+ Початкова реалізація використання кольорів, які встановлюються темою без власної логіки навколо обробки
+ Ініціалізовано m_pasteSelection і збільшено номер версії файла UI
+ Додано клавіатурне скорочення для вставлення позначеного за допомогою миші
+ Усунено setTheme — тему можна передавати за допомогою допоміжних функцій
+ Виправлено підказку — ця дія лише скидає тему до типової
+ Реалізовано експортування налаштувань типових стилів до теми у форматі json
+ Розпочато роботу над експортуванням json, яке активується використанням суфікса назви .theme у діалоговому вікні експортування
+ Перейменовано пункт «Використовувати типові кольори KDE» на «Використовувати типові кольори», оскільки саме цю дію і буде виконано
+ Усунено використання типової порожньої теми «KDE»
+ Реалізовано підтримку автоматичного вибору належної теми для поточної теми кольорів Qt/KDE
+ Застарілі назви тем перетворено на нові, використано новий файл налаштувань, усунено повторне передавання даних
+ Налаштування шрифтів пересунуто до розділу вигляду, перейменовано «схему» на «тему кольорів»
+ Вилучено жорстке визначення назви типової теми, використано засоби доступу KSyntaxHighlighting
+ Реалізовано завантаження резервних кольорів з теми
+ Безумовно усунено додавання до пакунка вбудованих кольорів
+ Реалізовано використання належної функції для пошуку теми
+ Реалізовано використання кольорів редактора з теми
+ Використано перелік KSyntaxHighlighting::Theme::EditorColorRole
+ Реалізовано перехід Normal =&gt; Default
+ Перший крок: реалізовано завантаження списку тем з KSyntaxHighlighting, у новій версії ми вже маємо ці записи як відомі схеми у KTextEditor

### KUnitConversion

+ Реалізовано показ верхнім регістром для паливної економічності

### KWayland

+ Усунено кешування ітератора QList::end(), якщо використано erase()

### KWidgetsAddons

+ kviewstateserializer.cpp — реалізовано захист від аварій у restoreScrollBarState()

### KWindowSystem

+ Змінено ліцензування файлів для сумісності із LGPL-2.1

### KXMLGUI

+ [kmainwindow] Усунено вилучення записів з некоректної kconfiggroup (виправлено ваду 427236)
+ Усунено перекриття основних вікон при відкритті додаткових екземплярів (виправлено ваду 426725)
+ [kmainwindow] Усунено створення природних вікон для вікон, які не є вікнами верхнього рівня (виправлено ваду 424024)
+ KAboutApplicationDialog: усунено появу порожньої вкладки «Бібліотеки», якщо встановлено HideKdeVersion
+ Реалізовано показ коду мови додатково до (перекладеної) назви мови у діалоговому вікні перемикання мови програми
+ Визнано застарілим KShortcutsEditor::undoChanges() на користь нової undo()
+ Реалізовано обробку подвійного закриття у головному вікні (виправлено ваду 416728)

### Бібліотеки Plasma

+ Виправлено помилкову адресу встановлення plasmoidheading.svgz (виправлено ваду 426537)
+ Реалізовано надання значення lastModified у ThemeTest
+ Реалізовано виявлення пошуку порожнього елемента і відповідне скасовування пошуку
+ Реалізовано використання у підказках PlasmaComponents3 типового стилю підказок (виправлено ваду 424506)
+ Реалізовано використання кольорів Header у заголовках PlasmoidHeading
+ Тип показу анімації пересування підсвічування у PC2 TabBar змінено на OutCubic
+ Додано підтримку набору кольорів Tooltip
+ Виправлено встановлення належного кольору для піктограм PC3 Button/ToolButton (виправлено ваду 426556)
+ Забезпечено використання у FrameSvg часової позначки lastModified при використанні кешування (виправлено ваду 426674)
+ Забезпечено безумовну коректність часової позначки lastModified під час виклику setImagePath
+ Визнано застарілою часову позначку lastModified зі значенням 0 у Theme::findInCache (виправлено ваду 426674)
+ Імпортування QQC2 адаптовано до нової схеми визначення версій
+ [windowthumbnail] Реалізовано перевірку наявності відповідного GLContext, а не будь-якого
+ Додано пропущене імпортування PlasmaCore у ButtonRow.qml
+ Виправлено ще декілька помилок із посиланнями у PlasmaExtras.ListItem
+ Виправлено помилку щодо implicitBackgroundWidth у PlasmaExtras.ListItem
+ Режим редагування названо «Режимом редагування»
+ Виправлено TypeError у QueryDialog.qml
+ Виправлено ReferenceError щодо PlasmaCore у Button.qml

### QQC2StyleBridge

+ Реалізовано використання кольору підсвічування тексту, якщо підсвічено checkDelegate (виправлено ваду 427022)
+ Реалізовано врахування клацання на смужці гортання при переході до позиції (виправлено ваду 412685)
+ Усунено типове успадкування кольорів у стилі панелі інструментів стільниці
+ Змінено ліцензування файла на «LGPL-2.0-або-пізніша»
+ Реалізовано використання кольорів заголовка лише для панелей інструментів заголовка
+ Оголошення набору кольорів пересунуто до місця, де його можна перевизначити
+ Реалізовано використання кольорів заголовка для панелей інструментів у стилі стільничного середовища
+ Додано пропущену властивість isItem, яка потрібна для ієрархій

### Sonnet

+ Знижено версію виведення триграм

### Підсвічування синтаксису

+ AppArmor: виправлено формальний вираз для виявлення шляхів
+ AppArmor: оновлено підсвічування для AppArmor 3.0
+ Реалізовано кешування кольорів для перетворень з rgb до ansi256colors (пришвидшує завантаження розмітки)
+ SELinux: реалізовано використання ключових слів include
+ Субтитри SubRip та Logcat: незначні удосконалення
+ Створено породжувач даних для doxygenlua.xml
+ Виправлено формули LaTeX у doxygen (виправлено ваду 426466)
+ Реалізовано використання Q_ASSERT, як у решті бібліотеки; виправлено оцінки
+ --format-trace перейменовано на --syntax-trace
+ Реалізовано застосування стилю до областей
+ Реалізовано трасування контекстів і областей
+ Реалізовано типове використання кольору тла редактора
+ Реалізовано підсвічування ANSI
+ Додано повідомлення щодо авторських прав та оновлено колір роздільника у темі «Radical»
+ Оновлено колір роздільника у темах «Solarized»
+ Удосконалено колір роздільника та рамку піктограм для тем «Ayu», «Nord» та «Темна Vim»
+ Колір роздільника зроблено менш контрастним
+ Імпортовано схему Kate до перетворювача тем, Juraj Oravec
+ Реалізовано помітніший розділ щодо ліцензування, надано посилання на нашу копію MIT.txt
+ Перший шаблон для породжувача base16, https://github.com/chriskempson/base16
+ Додано належні дані щодо ліцензування до всіх тем
+ Додано тему кольорів «Radical»
+ Додано тему кольорів «Nord»
+ Удосконалено показ тем — більше стилів
+ Додано світлу і темну теми «gruvbox», умови ліцензування — MIT
+ Додано тему кольорів «ayu» (у варіантах «світла», «темна» і «міраж»)
+ Додано альтернативу POSIX для простого надання змінним значень
+ Додано інструменти для створення графу на основі файла синтаксису
+ Виправлено автоматичне перетворення невстановленого кольору QRgb == 0 на «чорний» замість «прозорого»
+ Додано журнал змін Debian і файли контрольних прикладів
+ Додано тему кольорів «Dracula»

### Відомості щодо безпеки

Випущений код підписано за допомогою GPG з використанням такого ключа: pub rsa2048/58D0EE648A48B3BB 2016-09-05 David Faure &lt;faure@kde.org&gt; Відбиток основного ключа: 53E6 B47B 45CE A3E0 D5B7  4577 58D0 EE64 8A48 B3BB
